<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>W Wolnej Chwili...</title>
    <description>W Wolnej Chwili...</description>
    <link>http://emilkape.github.io</link>
    <atom:link href="http://emilkape.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Puszcza Kampinoska</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0366.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0356.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0373.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0387.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0392.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0406.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0414.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0417.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0422.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0431.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0436.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0442.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0449.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0453.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0459.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0469.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/kampinos/DSC0476.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/kampinos-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Kampinos-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Kampinos-2014/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Pozostałe zdjęcia z Czarnogóry</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0384.png&quot;&gt;
Kameralne lotnisko w Podgoricy - największe w całym kraju:
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0001.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0111.png&quot;&gt;
Przedmieścia Podgoricy:
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0344.jpg&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0352.png&quot;&gt;
Jezioro Szkoderskie:
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0363.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0367.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0369.png&quot;&gt;
Droga prowadząca do Kotoru, na dalszym planie lotnisko w Tivat, które wraz z Podgoricą obsługuje międzynarodowe połączenia, poniżej na zdjęciu droga układająca się w literkę &amp;quot;M&amp;quot; - dowód niespełnionej miłości jej projektanta dla królewny Mileny.
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0556.png&quot;&gt;
Wyspa św. Stefana - zamknięta dla turystów, na wyspie znajdują się luksusowe hotele i restauracje:
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0647.png&quot;&gt;
Rekord pocztówkowy pobity!
&lt;img src=&quot;/img/2013/czarnogora/rozne/DSC0982.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Czarnogora-rozne-2013&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 14 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Czarnogora-rozne-2013/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Czarnogora-rozne-2013/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Szkodra, Albania</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0767.png&quot;&gt;
Decyzja o wycieczce do Albanii była dość spontaniczna i będąc dopiero w Czarnogórze postanowiliśmy skorzystać z okazji i odwiedzić ten jeden z najmniej znanych krajów w Europie. A biorąc pod uwagę, że na wakacje w Czarnogórze również zdecydowaliśmy się w ostatniej chwili, to jeszcze na początku czerwca nie uwierzyłabym, gdyby ktoś powiedział mi, że wkrótce będę przekraczać granicę czarnogórsko-albańską! :)
W ciągu jednego dnia zdążyliśmy zwiedzić Szkodrę oraz Kruję, a także poczuć co nieco albańskiego klimatu. W wyniku wielu lat izolacji na arenie międzynarodowej Albania jest dziś trochę tajemniczym krajem dla turystów. Po powrocie do Polski wiele razy słyszałam zaciekawione głosy: i jak tam jest? bieda? Nie da się ukryć, że tak. Widać to zarówno w mijanych po drodze wioskach, jak i w Szkodrze, która liczy przecież prawie 100 tys. mieszkańców. Ale to przede wszystkim kraj o bardzo ciekawej historii, obfitujący w piękne krajobrazy i posiadający unikalny klimat. I ku mojemu miłemu zaskoczeniu, w każdym sklepiku z pamiątkami można znaleźć bardzo duży wybór pięknych pocztówek :)
Szkodra położona jest nad Jeziorem Szkoderskim oraz rzeką Buną w północnej części kraju. Na przedmieściach miasta znajdują się ruiny twierdzy Rozafy, z której rozciąga się piękny widok na miasto oraz jezioro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;The decision regarding the trip to Albania was quite spontaneous. While being in Montenegro we decided to seize the opportunity to visit the one of the least known countries in Europe. And considering that we bought holidays in Montenegro also at the last moment, in early June wouldn&amp;#39;t have believed if someone had told me that soon I would cross the Montenegro-Albanian border! :)
In one day we managed to visit Shkodra and Kruja, as well as feel a little bit of the Albanian climate. As a result of many years of isolation in the international arena, Albania is still a little mysterious country for tourists. After returning to Poland many times I&amp;#39;d been asked: how was it? poverty? There&amp;#39;s no denying that Albania is much poorer country than Western Europe. This was noticeable as we were passing the villages, as well as Shkodra, which is inhabited by almost 100 thousand residents. But Albania is first of all a country with very interesting history, full of beautiful landscapes and having a unique climate. And to my pleasant surprise, in every souvenir shop you can find a large variety of beautiful postcards :)
Shkodra is located by Lake Skadar and Buna River in the northern part of the country. On the outskirts of the town there are ruins of the Rozafa fortress, where you can see a beautiful view of the city and lake.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pogranicze czarnogórsko-albańskie:
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0728.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0731.png&quot;&gt;
Szkodra, a następnie ruiny twierdzy Rozafy:
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0741.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0746.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0747.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0750.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0754.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0758.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0759.png&quot;&gt;
W oddali Jezioro Szkoderskie:
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0768.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0793.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0794.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0807.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0811.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0812.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0840.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/szkodra/DSC0842.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Szkodra-2013&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Szkodra-2013/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Szkodra-2013/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Kruja, Albania</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0874.png&quot;&gt;
Drugim miastem, które zwiedziliśmy podczas wycieczki do Albanii, była Kruja. Droga ze Szkodry do Kruji jest dość malownicza - wiedzie środkiem równiny, a na horyzoncie rysują się góry. Przy dobrej pogodzie widać nawet szczyty Gór Przeklętych. Mieliśmy okazję przejechać się świeżo oddanym do użytku kilkudziesięciokilometrowym odcinkiem drogi ekspresowej wiodącym w kierunku Tirany, co należy jeszcze do rzadkości w Albanii. Okolice Kruji są bardzo ładne - porośnięte lasami, a samo miasto położone jest częściowo na wzgórzu. Prowadzi do niego wąska i stroma droga.
Największe atrakcje to Zamek, bazar turecki, Muzeum Skanderbega oraz Muzeum Etnograficzne. Kruja wydała mi się bardzo spokojnym miasteczkiem - praktycznie żadnych turystów, mieszkańcy leniwie odpoczywający w cieniu. Na bazarze tureckim można znaleźć mnóstwo mniej lub bardziej przydatnych pamiątek, z których zdecydowana większość jest produkcji albańskiej; &amp;quot;chińszczyzna&amp;quot; jeszcze tam nie dotarła. Oprócz pocztówek kupiłam torebkę wykonaną właśnie przez miejscowe tkaczki. Zawsze, gdy teraz na nią patrzę, przypominam sobie spokojny klimat tego miasteczka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Kruje was another city that we visited during our trip to Albania. The road from Shkoder to Kruje is quite picturesque - leads down the plains with mountains on the horizon. In good weather you can see even the peaks of the Prokletije Mountains (&amp;quot;cursed mountains&amp;quot;). We had the opportunity to drive a newly commissioned expressway which is few dozen kilometers long and leads towards Tirana. It&amp;#39;s still a rare picture in Albania. Kruje&amp;#39;s surroundings are forested, while the town itself is partially located on a hill. You can reach it by driving a narrow and steep road.
The biggest attractions of the town are: the Castle, a Turkish bazaar, the Museum of Skanderbeg and Ethnographic Museum. I found Kruje as a very quiet town - almost no tourists and residents lazily resting in the shade. On the Turkish bazaar you can find plenty, more or less useful, souvenirs, of which the vast majority is made in Albania; &amp;quot;chinese&amp;quot; haven&amp;#39;t arrived yet. In addition to the postcards I bought a hand bag made by the local weavers. Ever since I&amp;#39;ve looked at it, I recall the calm atmosphere of Kruje.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0847.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0848.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0857.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0858.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0861.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0863.png&quot;&gt;
Muzeum Etnograficzne:
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0864.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0875.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0876.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0879.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0887.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0888.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0889.png&quot;&gt;
Pomnik Skanderbega, bohatera narodowego Albanii:
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0890.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2013/albania/kruja/DSC0906.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na koniec krótkiego cyklu albańskiego podzielę się kilkoma obserwacjami bądź ciekawostkami, usłyszanymi podczas wycieczki do Albanii. Jeżeli ktoś z Was rozważa wyjazd do tego kraju, to jak najbardziej polecam i zachęcam :)
- Albańczycy coraz bardziej otwierają się na turystykę; do tego stopnia, że policja ma nieoficjalny zakaz zatrzymywania do kontroli autokarów na zagranicznych tablicach rejestracyjnych, o czym mogliśmy sami się przekonać. Podobno nieco gorzej jest, gdy ktoś podróżuje autem - wtedy każdy stojący przy drodze policjant może chcieć zrobić sobie zdjęcie lub po prostu chwilę pogadać z zagranicznym turystą (za jego opłatą:)).
- Mimo iż Albania należy do najbiedniejszych państw w Europie, to dominującą marką samochodów na ulicach są mercedesy. Inna sprawa, że mają one po kilkadziesiąt lat :) Stan dróg jest tak słaby, że tylko te samochody sprawdzają się na dłuższą metę.
- Charakterystyczną cechą tego kraju są także wszechobecne myjnie samochodowe - najlepszy sposób prania brudnych pieniędzy.
- W latach 70. i 80. olbrzymim kosztem wybudowano kilkaset tysięcy bunkrów. Obecnie są one stałym elementem krajobrazu zarówno wsi, jak i miast. Zdecydowana większość z nich niszczeje, niektóre są jednak wykorzystywane jako kawiarnie lub restauracje. W sklepach z pamiątkami można kupić różne gadżety właśnie w kształcie bunkra.
- Główną atrakcją miejscowości Fushe-Kruja, leżącej obok Kruji, jest pomnik... George&amp;#39;a W. Busha, stojący na centralnym placu.
- Na warszawskiej Ochocie znajduje się Skwer im. Jerzego Kastrioty Skanderbega, czyli bohatera narodowego Albanii. Imię zostało nadane na wniosek Ambasady Republiki Albanii w związku z 600-leciem narodzin Skanderbega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;At the end of the short charter regarding Albania on my website, I&amp;#39;d like to share few observations and trivia with you, that I heard during a trip to Albania. If any of you consider a travel to this country, of course I recommend :) (...)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Kruja-2013&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Kruja-2013/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Kruja-2013/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Berat, Albania, cz. 2.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0611.png&quot;&gt;
Berat zwany jest &amp;quot;miastem tysiąca okien&amp;quot;. Spośród albańskich miast, które odwiedziliśmy w wakacje, Berat szczególnie mi się spodobał: dogodne położenie w dolinie rzeki Osum, malownicze domki na wzgórzach i senna atmosfera sprzyjająca odpoczynkowi. Żałuję, że nie mieliśmy wystarczająco dużo czasu, aby przysiąść nad rzeką lub w jednej z nielicznych restauracyjek i nacieszyć się tym miejscem. Z drugiej strony, taki niedosyt powoduje, że chętnie wrócę do Beratu przy pierwszej nadarzającej się okazji :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Berat is known as &amp;quot;the city of thousand windows&amp;quot;. Among the Albanian towns that we visited in the summer, I  liked Berat particularly: convenient location in the valley of the Osum river, picturesque houses on the hills and sleepy, relaxing atmosphere. I regret we didn&amp;#39;t have enough time to sit by the river or in one of the few pubs and enjoy this place. On the other hand, thanks to this feeling of insufficiency I will come back to Berat as soon as possible :)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0531.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0536.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0537.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0538.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0543.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0545.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0555.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0562.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0568.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0578.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0582.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0589.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0593.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0596.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0604.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0614.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/berat2/DSC0616.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Berat2-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 12 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Berat2-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Berat2-2014/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Wlora, Albania</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0398.png&quot;&gt;
Wlora (bardziej podoba mi się nazwa &amp;quot;Vlora&amp;quot;, chociaż wymowa obydwu z nich jest taka sama) to jedna z najbardziej znanych miejscowości na Riwierze Albańskiej, o czym można się przekonać już po kilku minutach pobytu tam. O ile w miasteczkach wewnątrz kraju spotykaliśmy niewielu turystów (zazwyczaj byli to Włosi lub zorganizowane grupy z Polski), to Wlora pod tym względem nie różni się od innych europejskich kurortów. Wieczorami na główny deptak miasta wylegają tłumy turystów, przemieszczające się pośpiesznie we wszystkich kierunkach, co przypomina trochę ruchliwą ulicę w godzinach szczytu. Większość stanowili raczej młodzi Albańczycy i Albanki (bardzo ładne dziewczyny, niestety maskujące swoją urodę krzykliwymi makijażami), ale także przybysze z innych krajów bałkańskich i Europy Wschodniej. W tym całym zgiełku można było jednak odczuć pewną radość i wakacyjną swobodę.
Co ciekawego można jeszcze powiedzieć o Wlorze: jest to miejsce na albańskim wybrzeżu, gdzie Morze Adriatyckie przechodzi w Morze Jońskie. W 1912 r. delegaci albańscy (zwani od tamtej pory ojcami narodu) pod przywództwem Ismaila Qemali podpisali własnie we Wlorze Deklarację Niepodległości i zrzucili zwierzchnictwo Imperium Osmańskiego. Później w czasach dyktatury Envera Hodży z tego miasta najczęściej wyruszali uciekinierzy, którzy drogą morską chcieli dostać się do Włoch. W linii prostej jest to niecałe 100 km.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Vlore is one of the most famous town on the Albanian Riviera, it can be easily realized after few minutes of staying there. While in the towns inside the country we didn&amp;#39;t meet many tourists (usually Italians or organized groups from Poland), Vlore isn&amp;#39;t different from other European resorts in this respect. In the evenings on the main pedestrian street there are crowds of tourists, moving quickly in all directions like on a busy street during rush hour. Most of them are young Albanians (among other very beautiful Albanian girls, but masking their beauty with garish make-ups), but also tourists from other Balkan countries and Eastern Europe. In all this hustle and bustle, however, you could feel holiday joy and freedom.
What can be also interesting, Vlore is a place on the Albanian coast, where the Adriatic Sea enters the Ionian Sea. In 1912 Albanian delegates (called since then &amp;quot;the fathers of the nation&amp;quot;) under the leadership of Ismail Qemali signed there the Declaration of Independence and dropped the sovereignty of the Ottoman Empire. Later in Enver Hoxha&amp;#39;s dictatorship times, the most refugees fled Albania through Vlore as there is less than 100 km to Italy in a straight line.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kierujemy się ku Wlorze od strony południowej, widoki zza szyby:
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0380.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0383.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0399.png&quot;&gt;
Krótki spacer po mieście - meczet Muradie:
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0410.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC01000.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0412.png&quot;&gt;
Takie widoki to codzienność w Albanii, szczególnie w turystycznych miejscowościach; stosunek wykończonych budynków do takich porzuconych ruder wynosi na oko 1:1. Patrząc na niektóre z nich, wydaje się, że ekipa budowlana zniknęła gdzieś na rogiem i za kilka dni wróci, inne natomiast nie pozostawiają złudzeń - obrosły już krzakami, czasami pasą się w nich kozy. Jeżeli wybieracie się na dłuższy wypoczynek do Albanii, sprawdźcie dokładnie zdjęcia w Internecie, bo może się okazać, że okna Waszego hotelu wychodzą właśnie na taką porzuconą budowę.
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0414.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0423.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0429.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0432.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/wlora/DSC0434.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/wlora-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Wlora-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Wlora-2014/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Przełęcz Llogara, Albania</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0353.png&quot;&gt;
Droga między Sarandą a Wlorą wiedzie wzdłuż malowniczego wybrzeża. Asfaltowa nawierzchnia jest równa i stosunkowo nowa, więc można skupić się na podziwianiu widoków. Jedną z największych atrakcji na trasie jest niewątpliwie Przełęcz Llogara położona w parku narodowym o tej samej nazwie. Droga wspina się krętymi serpentynami po zboczach gór aż do wysokości 1010 m n.p.m. Z każdym następnym zakrętem  wyłania się coraz piękniejszy widok na wybrzeże.
Zeszłoroczny przejazd z Cetyni do Njegusi, a następnie zjazd 25 serpentynami do Kotoru nieco mnie zahartowały, jednak muszę przyznać, że poziom adrenaliny kilka razy podniósł mi się podczas podjazdu pod przełęcz :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;The road between Saranda and Vlora runs along the picturesque coast. The asphalt surface is flat and relatively new, so you can focus on admiring the views. One of the biggest attractions on the route is undoubtedly the Llogara Pass located in the national park of the same name. The road climbs up the winding serpentines along the mountain slopes up to 1010 m above sea level. With every bend you can see more and more beautiful views of the coast.
During last year&amp;#39;s drive from Cetinje to Njegusi, and afterwards 25 serpentines to Kotor I got used to such experiences, but I must admit that this time I&amp;#39;ve also got few adrenaline rushes :)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0314.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0316.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0319.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0328.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0331.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0333.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0341.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0344.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0348.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0351.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/przelecz-llogara/DSC0361.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/przelecz-llogara-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Przelecz-Llogara-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Przelecz-Llogara-2014/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Jaskinia Postojna, Słowenia</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0276.png&quot;&gt;
Dzisiejsze zdjęcia niektórym mogą wydać się nudne. Ba, sama jeszcze kilkanaście miesięcy temu świadomie nie kliknęłabym w link prowadzący do zdjęć jaskini, bo ta tematyka nigdy szczególnie mnie nie interesowała. Dużo jednak zmieniło się od wizyty w słoweńskiej Jaskini Postojnej! Nie spodziewałam się, że to miejsce będzie tak magiczne. Już kilkuminutowa jazda kolejką przez komnaty przenosi do zupełnie innego świata, a potem 1,5-kilometrowy spacer pozwala dostrzec wszystkie detale tej pięknej jaskini. W sumie jaskinia składa się z ok. 20 km podziemnych korytarzy, z czego ponad 5 km zostało udostępnionych dla turystów.
Warunki do fotografowania nie były najlepsze. W jaskini nie można także używać lamp błyskowych, ale oczywiście wiele osób wyszło z założenia: &amp;quot;czym byłoby selfie bez oślepiającego flasha&amp;quot;. Nie skutkowały nawet upomnienia przewodnika, a niestety pod wpływem światła z lampy piękne nacieki z czasem przyjmują barwę zieloną :( Poniżej zdjęcia, które udało mi się zrobić. Patrząc na rozbudowane formy krasowe w Postojnej, aż ciężko wyobrazić sobie, że nacieki powiększają się z szybkością 1 mm na kilka lat!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Today photos may seem boring to some of you. To be honest, several months ago I hadn&amp;#39;t been looking deliberately for pictures of the caves on the Internet, because this subject has never particularly interested me. However, it has changed since my visit in Postojna Cave in Slovenia! I didn&amp;#39;t expect this place to be so magical. Few minute train ride through chambers moves you to a completely different world. And then 1.5-kilometer walk allows you to see all the details of this beautiful cave. In total, the cave consists of approx. 20 km of underground corridors, of which over 5 km is available for tourists.
Unfortunately, light conditions necessary to taking pictures were not the best. In the cave it&amp;#39;s not allowed also to use the flash, but of course a lot of people were taking selfies with blinding flash. Even guides&amp;#39; reprimands didn&amp;#39;t stop them! And you need to know, that under the influence of flash light, the beautiful stalactites are greening :( Here are the photos that I managed to take. Looking at the extensive limestone forms in Postojna, it&amp;#39;s hard to imagine that stalactites grow at a rate 1 mm per several years!&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0268.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0271.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0279.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0280.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0281.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0282.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0283.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0284.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0285.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/slowenia/postojna/DSC0286.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Postojna-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Postojna-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Postojna-2014/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Porto Palermo, Albania</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0300.png&quot;&gt;
Jadąc z Sarandy na północ, wzdłuż Albańskiej Riwiery, mogłam nacieszyć oczy widokami, dla których przyjechałam do Albanii - masywnymi górami na horyzoncie, rozległymi kotlinami oraz dolinami, najczęściej w ogóle niezamieszkałymi. W pewnym momencie droga prowadzi tak blisko wybrzeża, że widać wody Morza Jońskiego.
Mniej więcej w połowie dystansu między Sarandą a Vlorą znajduje się miejscowość Porto Palermo, a w niej zamek wzniesiony przez Alego Paszę. Tak podaje przynajmniej legenda, ponieważ historycy są zdania, że został wybudowany przez Wenecjan. Sama twierdza nie zapadła mi szczególnie w pamięci, w przeciwieństwie do jej okolic! Magiczne miejsce otoczone przez wzgórza porośnięte wyschnięta trawą, na zboczach można było dostrzec pojedyncze zachowane bunkry, a u podnóża twierdzy kolczasta roślinność, błękitne morze i błogi spokój. Mam nadzieję, że chociaż część uroku Porto Palermo udało mi się uchwycić na zdjęciach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Heading north from Saranda along the Albanian Riviera, I could feast my eyes with views, that I came to Albania for - massive mountains on the horizon and vast valleys, mostly uninhabited at all. At one point the road goes so close to the coast that you can see Ionian Sea.
Around halfway between Saranda and Vlora there is a village called Porto Palermo. Its main point is the castle built by Ali Pasha. At least according to a legend, because historians are of the opinion that it was built by the Venetians. The fortress itself was not particularly interesting for me, in contrast to its surroundings! A magical place surrounded by hills and covered with withered grass, on the slopes you could notice last remaining bunkers, at the bottom of the fortress there was a thorny scrub in addition to blue sea nearby - blissful tranquility! I hope that I managed to capture the charm of Porto Palermo in my pictures.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Widoki zz szyby:
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0257.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0268.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0271.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0273.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0277.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0284.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0288.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0289.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0290.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0291.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0294.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0297.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0302.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/porto-palermo/DSC0303.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Porto-Palermo-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Porto-Palermo-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Porto-Palermo-2014/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Butrint, Albania</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0181.png&quot;&gt;
Gdyby ktoś rok wcześniej, podczas mojej pierwszej wizyty w Albanii powiedział mi, że za rok tam wrócę, to na pewno bardzo bym się zdziwiła, ale także ucieszyła. Północne rejony tego kraju zrobiły wówczas na mnie takie wrażenie, że już w momencie wyjazdu wiedziałam, że kiedyś muszę tam wrócić i udać się dalej na południe. W zasadzie kilka dni później podjęłam decyzję i nawet nie szukałam innych pomysłów na wakacje. Tylko trzeba było jeszcze przeczekać 12 długich miesięcy i moja stopa znów stanęła na albańskiej ziemi (a wraz z nią aparat zawieszony na szyi:)).
Butrint leży na południu Albanii i dzisiaj jest zaledwie niewielką osadą ze stanowiskiem archeologicznym. Według legendy została ona założona przez uciekinierów z Troi, a następnie przechodziła z rąk do rąk (Grecy, Rzymianie, Wenecjanie, Turcy). Ruiny odkopane przez archeologów pochodzą z różnych okresów istnienia osady. Butrint jest jednym z trzech miejsc w Albanii wpisanych na Listę Światowego Dziedzictwa UNESCO.
Podczas naszego ponad godzinnego spaceru po Butrincie słońce raz chowało się za chmurami, a raz pojawiało, co zresztą widać na zdjęciach. Nie jestem entuzjastką zwiedzania ruin, ale Butrint ze względu na swe piękne położenie wyjątkowo przypadł mi do gustu :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;If someone told me during my first visit in Albania, that next year I&amp;#39;d be back, for sure I would be very surprised, but also happy. The northern regions of the country made then such a big impression on me, that at the moment of departure I knew that someday I&amp;#39;d need to come back and go further south. In fact, a few days later I made the decision even without considering other destinations for the holidays. We had to still wait 12 long months and then I could once again put my foot on Albanian land (of course with my photo camera hanging around the neck :)).
Butrint lies in the south Albania and nowadays is just a small settlement with the archaeological site. According to legend, it was founded by refugees from Troy, and then passed from hand to hand (Greeks, Romans, Venetians, Turks). The ruins unearthed by archaeologists come from different periods of the settlement&amp;#39;s existence. Butrint is one of three places in Albania listed on UNESCO World Heritage Site.
During our one-hour walk in Butrint, the sun hid behind clouds, and then appeared alternately, as you can see in the pictures. I&amp;#39;m not keen on exploring the ruins, but Butrint was the exception, probably because of its beautiful location.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0171.png&quot;&gt;
Widok na pozostałości po twierdzy weneckiej:
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0175.png&quot;&gt;
Alejka eukaliptusowa prowadząca do stanowiska archeologicznego:
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0176.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0178.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0183.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0184.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0185.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0188.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0190.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0198.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0203.png&quot;&gt;
Jezioro Butrint, które w sensie geograficznym jest laguną, a nie jeziorem:
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0206.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0209.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0214.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0223.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0228.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0231.png&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2014/albania/butrint/DSC0232.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;fb-comments&quot; data-href=&quot;http://emilkape.github.io/Butrint-2014&quot; data-numposts=&quot;5&quot; data-width=&quot;100%&quot;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 11 Nov 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://emilkape.github.io/Butrint-2014/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://emilkape.github.io/Butrint-2014/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>